「**音速小子 X**」（英文：Sonic X　日文：ソニック エックス）是一部由[日本](../Page/日本.md "wikilink")
[東京電視台和](../Page/東京電視台.md "wikilink")[TMS
Entertainment製作的動畫](../Page/TMS_Entertainment.md "wikilink")，改編自著名電玩[音速小子](../Page/音速小子.md "wikilink")，總共三季，每季26集，第三季未在日本放映，有日文配音。[日本於](../Page/日本.md "wikilink")2003年4月6日至2004年3月28日於[東京電視台播放第一季和第二季](../Page/東京電視台.md "wikilink")，而第三季始終未播放。

[香港在](../Page/香港.md "wikilink")2005年1月3日至3月17日於[無綫電視翡翠台首播第一季與第二季](../Page/無綫電視翡翠台.md "wikilink")（1\~52集），其後在2005年10月5日至11月14日播放第三季（53\~78集）。[台灣的第一季到第三季都在](../Page/台灣.md "wikilink")[東森幼幼台播映](../Page/東森幼幼台.md "wikilink")。

## 故事大意

### 第一季（第1 - 26集）

根據傳說，能收集到七顆渾沌寶石(Chaos Emerald)就能獲得全世界，邪惡天才科學家 -
蛋頭博士企圖利用這股力量統治世界，但音速小子卻總是破壞他的計畫。在一次的對決中，音速小子把蛋頭博士的機器弄壞了，而蛋頭博士在混亂之下，按下了機器的開關，使得故障的機器啟動了渾沌制御(Chaos
Control)，造成時空扭轉，把音速小子與他的夥伴們送往另一個世界。在這個世界，音速小子認識了一名叫克里斯的少年，與他成為莫逆之交，也在克里斯的幫助下，找回失散的同伴，但蛋頭博士仍不放棄征服世界的野心，再度與音速小子展開死鬥。

※："Chaos"在英文的原意為渾沌(亦寫作混沌)，指的是[虛空](../Page/虛空.md "wikilink")，或者沒有結構的均勻狀態。“卡歐斯”是“Chaos”音譯成日文“カオス”再音譯成中文的翻譯。[Sega似乎在音速小子大冒險](../Page/Sega.md "wikilink")2(Sonic
Adventure 2，DC/GC的電玩)中，將之定義為時間與空間的渾沌能量。
“Emerald”的原意是綠寶石或翡翠，但是渾沌寶石只有一顆是綠色，所以翻作寶石，這是[Sega一直以來的誤用](../Page/Sega.md "wikilink")。
“Chaos Control”算是一種動作或是現象，不算是機器，只是蛋頭博士必須靠著機器的力量去使用而已。

### 第二季（第27 - 52集）

因為渾沌制御的影響，使得兩個世界融合，導致時間出現異常現象，為了回復原有的狀態，必須再次啟動渾沌制御，把兩個世界分離，但克里斯並不想這麼做，因為他並不想離開音速小子，與音速小子展開了一趟逃亡之旅，但他終究是放手了。

### 第三季（第53 - 78集）

塔爾斯、艾咪和克琳姆在觀賞流星雨時，意外認識了從外星來的波斯菊，同時梅達列克斯也開始攻擊他們居住的星球，並奪走行星之卵(Planet
Egg)。正當大家被梅達列克斯搞的烏煙瘴氣時，克里斯竟然出現在渾沌之母(Master
Emerald)前，原來他藉由渾沌之母發出的能量當媒介來到這個世界，但因為途中出了差錯，他的外表從十八歲變成十二歲，但記憶並沒有流失。經過波斯菊解釋後，才知道行星之卵被奪走的星球最後都會毀滅，於是，音速小子他們乘坐由塔爾斯所建造的
- 藍色颱風號展開了宇宙之旅。

※："Planet Egg"用在中文應該翻作"行星之卵"，因為"惑星"一詞為日文。"Master
Emerald"翻作"綠寶石之母"比較不恰當，它的意思應該是指"渾沌寶石之主"，而且渾沌寶石也只有一顆是綠的，所以翻作"渾沌寶石之母"較為合宜。因為劇中常以卡歐斯寶石簡稱七顆渾沌寶石，固翻作"渾沌之母"。

## 登場人物介紹

### 主要角色

  -  - Sonic the Hedgehog
    本作男主角，藍色刺蝟，能以音速般的速度奔跑。蛋頭博士的頭號死敵。
    在第一季中，蛋頭博士的機器發生故障，被送到另一個世界。由於他不小心掉入游泳池，被克里斯救上岸，也因此與之相識，與朋友相聚之後就寄宿於克里斯家。與克里斯非常要好，在第26集中，他運用渾沌制御把自己的世界與克里斯的世界融合，因為他不想跟他分開。第二季的49到52集中，因為音速小子把兩個世界融合的關係，時間正面臨靜止的危機，他不得不與克里斯道別。
    第三季中，他以超級音速小子的姿態與黑歐克決鬥，但依然不敵這個金屬怪物而失敗，為了避免七顆卡歐斯寶石落入敵人手中，他將寶石分散至宇宙中。塔爾斯建造的大型太空船–藍色颱風號(Blue
    Typhoon)上有個大砲，音速小子可以用高速旋轉的方式，從砲口發射，並且有個回收器，可以回收發射出去的音速小子。

<!-- end list -->

  -  - Miles「Tails」Prower
    雙尾狐狸，能夠用兩條尾巴在空中翱翔。他的本名來自英文的每小時幾英哩(miles per
    hour)，因為它有兩條尾巴，其他人（尚未認識音速小子）稱他為塔爾斯(英文尾巴複數形"Tails"的音譯)。雖然只有八歲，可是卻有著天才的頭腦，在機械方面特別有天份。

<!-- end list -->

  -  - Christopher Thorndyke
    人類男主角，與音速小子相識之後便把他當成家人看待，在音速小子有生命危險時，他會不顧一切拯救音速小子，也因此與音速小子有著深厚的友誼。
    第三季中，與音速小子分開6年後，他為了到音速小子的世界，瞞著家人（但其好友知道），獨自進行實驗，但他在前往音速小子的世界途中，流失了部分資料，從18歲變成的12歲模樣。不過他的記憶並沒有遺失，他的知識對音速小子這趟旅程有很大的幫助。
    最後克里斯與音速小子他們不告而別（但音速小子貌似知道），自己搭著蛋頭博士發明了能送回地球的機器回地球(但年紀是否變回來就不知)。

<!-- end list -->

  -  - Amy Rose
    本作女主角，一隻身穿紅色連身裙、留著一頭粉紅色短髪的刺蝟女孩。自稱為音速小子的女朋友，並對他窮追不捨。個性活潑開朗，喜歡羅曼蒂克，很照顧週遭的人，跟**芮比(Cream)**很要好。她的特殊能力是從手中變出大錘子砸人。

<!-- end list -->

  -  - Knuckles the Echidna
    古代的戰鬥名族 -
    納寇茲的末裔，因為是末裔，所以用族民作自己的名字。腦袋不大靈光，但是非常善良，永不放棄希望。容易受騙上當，常常被蛋頭博士欺騙，音速小子他們常嘲笑他是單細胞生物。納寇茲不是土撥鼠，是[針鼴](../Page/針鼴.md "wikilink")，這種生物挖的洞不深，所以納寇茲才會需要鐵鍬爪(Shovel
    Claw)。
    ※："Knuckles"的原意是指關節，但日本人常將之用為揍人拳頭(從Sega製作的遊戲Bare
    Knuckles可知)。因為音速小子本是以美國文化為主，固"納寇茲"是英文音譯，日文音譯為"納克魯茲"(ナックルズ)，[台灣地區則譯為](../Page/台灣地區.md "wikilink")"納克"。

<!-- end list -->

  -  - Cream the Rabbit\&Cheese
    她是一隻6歲大的小兔子，天真無邪，心地善良，雖然年紀小但卻懂得關懷他人，與好朋友起司形影不離。起司是一種叫做巧歐(Chao)的動物。
    ※：台灣翻譯"芮比"(Rabbit)是她的姓氏，名字應譯做克琳姆(Cream)，指的是奶油(不過多指泡沬狀類)。

<!-- end list -->

  -  - Cosmo
    第三季才登場，被梅達列克斯追緝，逃到音速小子居住的星球，為了奪回各星球的生命，行星之卵(Planet
    Egg)，與音速小子他們一同旅行。與塔爾斯感情很好，最後為了打敗梅達列克斯犧牲自己的生命，與塔爾斯天人永隔。
    其族人擁有特殊的變身能力，男性可以變成巨大的怪獸，代價是迅速死亡，女性可以變身為植物，不論男女好像都會在死後變為植物的種子。
    ※：Cosmos可翻作宇宙或是大波斯菊，日本人常消掉最後一個s的發音(カスモ)。

### 蛋頭惡勢力

  -  - Dr. Eggman
    IQ300，但EQ方面卻是0，擁有過人的智慧，但卻不用在正途上，成天想著征服世界，卻老是受到音速小子與他的夥伴們的阻礙。但為了對付梅達列克斯也會與音速小子等人合作。
  -  - Decoe
    胸前有個「凸」的記號。蛋頭博士的助手。在雙人組裡是個哥哥的存在，和阿凹感情很好，總是一起行動。有名古屋腔。
  -  - Bocoe
    胸前有個「凹」的記號。同為蛋頭博士的助手。阿凸的弟弟。有博多腔。
  -  - Bokkun
    愛搗蛋的傳信機器人，愛吃。有著調皮小鬼的個性，在惡作劇成功時會有「笨～蛋！」的口頭禪。喜歡芮比，然而這點卻被露露拿來當成威脅的把柄。

### 松戴克家族

  -  - Chuck Thorndyke
    克里斯的爺爺，同時也是一個科學家，與塔爾斯合作無間。塔爾斯回去另外一個世界前，在龍捲風(tornado，塔爾斯的飛機)裡作了第三段的強化作為離別禮物。

<!-- end list -->

  -  - Nelson Thorndyke\&Lindsay Thorndyke
    克里斯的父母。尼爾森是電腦軟體公司的大股東，琳潔則是知名影星，皆是大忙人。因為工作忙綠的關係，常把克里斯丟在家裡。看起來雖是很不負責任，可是他們真的很愛克里斯，只是不懂得照顧而已。

<!-- end list -->

  -  - Ella
    松戴克家的幫傭，負責煮飯、洗衣和打掃等工作。

<!-- end list -->

  -  - Edward Tanaka
    松戴克家的管家，看似一板一眼，其實很好相處，個性穩重,擅長功夫 。

<!-- end list -->

  -  - Sam Speed
    克里斯的叔叔，熱愛速度，每天都有不同的外號，對克里斯照顧有佳，職業是高速公路特勤組S小隊隊長，曾任總統的專車司機。

### 克里斯的同學

  -  - Daniel
    克里斯的好友兼親戚，克里斯的死黨。
  -  - Frances
    克里斯的好友。
  -  - Helen
    因為生病的關係，必須靠電動輪椅移動，長大後(18歲)，與克里斯一起做研究，跟克里斯似乎有進一步的感情。
    譯者誤將"Hellen"看成"Ellen"，故應翻做艾蓮。

### 天使島

音速小子他們居住的世界的其中一個島嶼，供奉著綠寶石之母，得以漂浮在空中。

  -  - Vanilla the Rabbit
    芮比的母親，和藹可親。常常做蛋糕給卡歐迪克斯偵探社的成員吃，可能是了解他們經濟拮据。名字是香草的意思。
  -  - Vector the Crocodile
    卡歐迪克斯偵探社的社長，是一隻鱷魚，整天遊手好閒，因為辦公室都沒有什麼案件。他很喜歡克琳姆的母親。
  -  - Espio the Chameleon
    卡歐迪克斯偵探社的成員，是一隻變色龍，總是負責調查行動，可以隨著環境改變外色，擅長隱身術，也會使用忍術。
  -  - Charmy Bee
    卡歐迪克斯偵探社的成員，是個話匣子蜜蜂，卻意外的討人喜愛，負責幫助貝克達搬運雜物，跟貝克達活像一對父子。

### 梅達列克斯

  -  - Dark Oak
    梅達列克斯的首領，與波斯菊原本是同一族人，但是穿著機械裝甲，有如機器人一般，為了達成森化的計畫，所以決定奪取其他行星的行星之卵，創造和平的寂靜宇宙，亦即杳無人煙的宇宙。
  -  - The Big Four
    於第三季登場的敵人，跟闇橡樹一樣是波斯菊的族人，同樣穿著機械裝甲，他們追隨闇橡樹，同時也是梅達列克斯的四大天王，分別為月桂樹貝爾(Pale
    Bay Leaf)、黑水仙納西斯(Black Narcissus)、黃櫸樹榆科(Yellow Zelkova)和紅松木(Red
    Pine)。其中紅松木是登場集數最少的四大天王，第一次出場就被吸入黑洞中。

### 其他角色

  -  - Shadow The Hedgehog

<!-- end list -->

  -
    自稱「究極生命體」(The Ultimate Life Form)，由蛋頭博士的爺爺 - 傑洛德教授(Pr.
    Gerald)創造。長得跟音速小子很像，但是是黑色的身體有著紅色的線。胸前有一撮白色的毛。
    擁有操控渾沌寶石的力量，能力與音速小子相當，甚至在其之上，為了幫五十年前被誤殺的瑪莉亞(Maria)報仇而想要毀滅世界，但最後想起瑪莉亞真正的願望是保護人類所以犧牲自己保住地球。
    蛋頭博士在他墜落於地球後，將之救起，但是他在第三季才得以恢復，且喪失了記憶。由於蛋頭博士騙他可以讓他回復記憶，而聽從蛋頭博士的指示作事。後來從露露戳破了蛋頭博士的謊言後，便離開了蛋頭博士，為了自己而行動。
    想殺害波斯菊，目的是「為了不再讓更多人受害」。
    個性冷靜，相當[無口](../Page/無口.md "wikilink")，非必要絕不開口，就算真的說話也只挑重點說短短一句。有著伶俐的腦袋、冷徹的態度。高傲的姿態看周圍的任何一人都有如下品。平常時對任何事都不感興趣，但一旦認真起來便會快狠準的達成目的。
    基本上不跟從任何人（會跟著蛋頭博士是因為有把柄被握著），也不聽從任何人意見。不怎麼合群，通常會無視他人所說的話。
    多次與露露合作，也會在她陷入危險時搭救她。也有著纖細的另一面，對露露很照顧。
    因為常常會將力量使用過頭，所以帶了金色手環狀的限制器將力量壓抑。若不帶上那個會在戰鬥過後脫力而昏厥（有時只是跌下喘息）。
    在音速小子系列中，是人氣僅次於音速小子的角色。

<!-- end list -->

  -  - Rouge the Bat
    長相很性感的蝙蝠。喜歡卡歐斯寶石，為了得到它而跟從蛋頭博士，但有時也會到音速小子那邊找納克，似乎不站在任何一方。
    有著不錯的戰鬥能力，得意技能是踢腿。
    常跟著影子，但被影子認為是扯後腿的傢伙（實際上在影子眼裡任何人都是扯他後腿的傢伙），其實很照顧他，似乎對他有意思。
    被納克稱作「蝙蝠女」。

<!-- end list -->

  -  - Big the Cat
    悠閒的大方的生活在森林中的大貓。對睡覺，吃飯，都非常有興趣。擅長釣魚。擁有很強大的力量。和最喜歡的小青蛙（就是一隻青蛙）一起在森里里生活，朋友有難，定會鼎力相助。 
    第一季第一集客串，只是釣魚。

<!-- end list -->

  -  - Froggy (Big the Cat的隨身伙伴)

<!-- end list -->

  -  - Tikal the Echidna
    四千年前Echidna族長的女兒，為了阻止暴走的Chaos而自我犧牲。
    納克魯斯的祖母，生活在很久以前的天使島，當時的卡奧斯還沒有狂暴化，一切都很平靜。然而隨著卡奧斯的異變，針鼴猬一族滅亡，蒂卡爾自己也消失在大火中。 
    在長久之後的現代，蒂卡爾化身為白色的光球，不停地給予索尼克幫助。

<!-- end list -->

  -  - Maria Robotnik
    她是杰拉德教授的孫女，也是蛋頭博士的姐姐。她是存於夏特記憶中的神秘少女。在夏特的記憶中，瑪莉亞帶著他從宇宙殖民艦ARK逃離G.U.N部隊的途中為了讓夏特順利逃跑中槍而亡，這也是夏特從此憎恨人類的原因。

<!-- end list -->

  -  - Emerl
    是一個古代機器人，可以複製所有人的戰鬥力。曾一度被博君利用，幫蛋頭博士越獄。後來被被可利姆找到，並由塔爾斯修復。和索尼克他們一起生活，是可利姆最好的朋友。但後來在參加混沌翡翠比武會的時候，艾梅爾成為冠軍，並得到了紅色混沌翡翠，但它卻失控了，並襲擊了大家。最終被可利姆和起司聯手打倒，跌進海裡後下落不明，此時艾梅爾流下了黑色的眼淚。

## 每集標題介紹

1.  超音速英雄登場！
2.  潛入！99區
3.  蛋頭博士的野心
4.  卡歐斯綠寶石到手！
5.  劇烈衝突！索尼克VS納克
6.  大戰！教學機械人
7.  大混亂！克里斯的家庭舞會
8.  緊急起飛！X疾風號
9.  岸邊的艾咪
10. 激鬥！索尼克棒球隊
11. 美麗的怪盜露露
12. 蛋頭博士基地總攻擊！(前篇)
13. 蛋頭博士基地總攻擊！(後編)
14. 追蹤英雄索尼克！
15. 無敵要塞！蛋頭堡壘來襲！
16. 目標瞄準！南海的沉船
17. 納克！憤怒的鐵拳
18. 熱帶大草原的大決鬥！
19. 古堡的亡靈
20. 出擊！蛋頭堡壘<二>
21. 速度比賽！索尼克VS山姆
22. 暑假中的驚人發現
23. 大混亂！六顆卡歐斯寶石
24. 搜捕索尼克大作戰！
25. 最後的卡歐斯寶石
26. 超級索尼克！誕生
27. 災禍開始
28. 謎之生物！卡歐斯
29. 被擄走的艾咪
30. 蛋頭母艦大作戰
31. 流浪的Gamma
32. 大家的呼聲
33. 夏特計劃之謎
34. 逃亡者索尼克
35. 逃出監獄島
36. 來自宇宙的威脅
37. 太空上的戰鬥
38. 瑪利亞的願望，大家的願望
39. 卡歐迪克斯偵探社
40. 蛋頭有限公司
41. 回復光明！
42. 艾咪！愛的逃避之行？
43. 家電大恐慌！！
44. 搞笑的間諜大作戰
45. 卡歐斯綠寶石爭奪戰！開幕！
46. 卡歐斯綠寶石爭奪戰！決賽！
47. 0緯度上的大決戰！！
48. 索尼克對地底怪獸
49. 世界靜止的一日！
50. 離別的早晨
51. 克里斯的長途旅行
52. 風之回憶

（以下日本未播）

1.  隨流星雨而來的少女
2.  藍色颱風號
3.  水之惑星，海多
4.  蛋頭博士加入戰爭！
5.  冰宮殿的激鬥！
6.  淑女與密林中的陷阱
7.  卡歐迪克斯送貨服務
8.  夏特回歸
9.  邪惡之船
10. 地底的秘密
11. 梅達列克斯的要塞
12. 索尼克V.S夏特
13. 貝克達是戀愛顧問？
14. 銀河迴廊
15. 納西斯的陷阱
16. 茉莉的夢想
17. 占卜行星，馬爾摩琳星
18. 致命漩渦
19. 難以置信的舉動
20. 梅達列克斯的真面目
21. 夏特的入侵
22. 消失的行星
23. 最後決戰開始
24. 大家的關心
25. 波斯菊的行動
26. 行星的重生

## 製作人員

  - 原案: [SEGA](../Page/世嘉公司.md "wikilink") [Sonic
    Team](../Page/Sonic_Team.md "wikilink")、日本咕嚕咕嚕漫畫月刊、日本咕嚕咕嚕漫畫別冊
  - 企劃：SONIC Project
  - 監製：中裕司
  - 總策劃：佐佐木絵美
  - 監督：西山彰則
  - 系統構成：まさきひろ
  - 角色原案：上川佑司
  - 角色設計：平山智
  - 機械作畫監督：渡邊圭佑
  - 機械設計:：森木靖泰
  - 美術監督：飯島由樹子
  - 美術設定：大河内稔
  - 色彩設計：いわみみか
  - 攝影監督：羽鳥歩
  - 編集：長谷川久子
  - 音樂：池頼廣
  - 音效監督：百瀬慶一
  - 音樂設計：高野壽夫
  - 動畫製作人：水沼健二
  - 製作人：笹村武史([東京電視台](../Page/東京電視台.md "wikilink"))、松元理人(TMS
    Entertainment)
  - 監督：龜垣一
  - 製作：[東京電視台](../Page/東京電視台.md "wikilink")、TMS Entertainment

## 主題曲

### 片頭曲

1.  「SONIC DRIVE」
      -
        作詞：相田毅　作曲・編曲：渡部チェル　主唱：[影山浩宣](../Page/影山浩宣.md "wikilink") ＆
        [高取秀明](../Page/高取秀明.md "wikilink")

### 片尾曲

1.  「ミ・ラ・イ」(日文發音：Mi-Ra-I　英文譯名：Future　中文譯名：未來) 第1集-第13集
      -
        作詞・作曲・編曲：馬場一嘉　主唱：RUN & GUN
2.  「光る道」(日文發音：Hikaru Michi　英文譯名：The Shining Road　中文譯名：光之道)
    第14集-第39集、第53集-第78集
      -
        作詞：田口俊　作曲・編曲：松任谷正隆　主唱：廣重綾
3.  「T.O.P」第40集-第52集
      -
        作詞：KP　作曲・編曲：URU　主唱：KP

## 外部連結

  - [音速小子 X（SONIC TEAM）](http://www.sonicteam.com/sonicx/)
  - [音速小子 X（東京電影）](http://www.tms-e.com/library/on_air_back/sonic/)
  - [音速小子 X（東京電視台）](http://www.tv-tokyo.co.jp/anime/sonic_x/)

[Category:2003年日本電視動畫](../Category/2003年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:2003年東京電視網動畫](../Category/2003年東京電視網動畫.md "wikilink")
[Category:遊戲改編動畫](../Category/遊戲改編動畫.md "wikilink")
[Category:刺猬索尼克系列](../Category/刺猬索尼克系列.md "wikilink")
[Category:TMS
Entertainment](../Category/TMS_Entertainment.md "wikilink")
[Category:快樂快樂月刊](../Category/快樂快樂月刊.md "wikilink")
[Category:東森電視外購動畫](../Category/東森電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:Bilibili外購動畫](../Category/Bilibili外購動畫.md "wikilink")
[Category:愛奇藝外購動畫](../Category/愛奇藝外購動畫.md "wikilink")